\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{polyglossia} 
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Mapping=tex-text}

%\setmainfont{AcademyPSCyr}
%\setmainfont{Old Standard}
\setmainfont{Linux Libertine}
 
\usepackage{xcolor}
\definecolor{darkblue}{HTML}{003153}
\usepackage{graphicx}
\usepackage {textcomp}
\usepackage[twoside,left=2.5cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm,bindingoffset=0cm]{
geometry}
\usepackage{epigraph}
\renewcommand{\epigraphsize}{\footnotesize}
\epigraphrule=0pt
\epigraphwidth=8cm
\usepackage{soul, xspace}
\xspaceaddexceptions{ < ) }
\sodef\so{}{.1em}{1em}{.3em plus.05em minus.05em}
\newcommand{\ldotst}{\so{...}\xspace}
\newcommand{\ldotsq}{\so{?\hbox{\hspace{-.212em}}..}\xspace}
\newcommand{\ldotse}{\so{!..}\xspace}
\newcommand{\razd}{~\\{\centering\Large\bfseries$\ast \ast \ast$\par}~\\}
\newcommand{\spacing}{\textcolor{red}{\textbf{(разрыв)}}}
\newcommand{\authornote}{\textit{(прим. авт.)}}
\newcommand{\mulang}[3]{#2}% 1 -- tag, 2 -- ru, 3 -- en

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=darkblue,          % color of internal links (change box color with 
citecolor=darkblue,        % color of links to bibliography
filecolor=darkblue,      % color of file links
urlcolor=darkblue     
}


\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}

\begin{document}
\section*{Терапевтический контракт}

\subsection*{Цели}

\begin{enumerate}
\item Научиться управлять тревожностью, насколько это возможно.
\item Научиться управлять агрессией.
Найти адекватный выход желанию причинять боль.
\item Научиться управлять мыслями о собственной исключительности, желание признания и особого отношения.
Мне они доставляют дискомфорт "--- трудно общаться с людьми.
\item Научиться управлять обидчивостью.
\item Мне сложно общаться с людьми.
Научиться относиться к людям благожелательно, без настороженности.
\item Научиться навыкам, необходимым для реализации в сфере личных отношений и секса.
\item Научиться грамотно расходовать силы и не работать на износ.
\item Я всё ещё нахожусь во власти гендерных стереотипов, а значит "--- мне трудно принимать себя и многих окружающих.
Научиться снижать их влияние на мои мысли и действия.
\end{enumerate}

\end{document}
